<resources>
    <string name="app_name">final-moon-cycle</string>

    <string name="article01">

        Apa Itu Menstruasi?
        Menstruasi adalah keluarnya darah dari vagina yang terjadi sebagai dampak dari siklus bulanan.

        Siklus yang menjadi bagian dari proses organ reproduksi wanita dalam mempersiapkan kehamilan ini berlangsung secara alami.

        Organ reproduksi wanita akan mempersiapkan kehamilan setiap bulannya. Persiapan ini ditandai dengan terjadinya penebalan pada dinding rahim (endometrium) yang berisi pembuluh darah.

        Apabila kehamilan tidak terjadi, endometrium akan luruh dan keluar bersama darah melalui vagina.

        Inilah yang kemudian dikenal dengan menstruasi atau haid.

        Menstruasi pertama bisa terjadi lebih cepat atau lambat. Namun, siklus menstruasi pertama, rata-rata dimulai pada usia 12 tahun atau 2 sampai 3 tahun setelah payudara tumbuh.

        Siklus menstruasi ini akan terus berlangsung hingga memasuki masa menopause.

        Untuk info lebih lengkap, kamu bisa baca artikel ini: Siklus Menstruasi, Ini Tahapan dan Hormon yang Berpengaruh.

        Fase / Siklus Menstruasi
        Siklus menstruasi terbagi menjadi empat fase, yaitu:

        1. Fase Menstruasi
        Fase menstruasi ditandai dengan luruhnya endometrium atau dinding rahim yang berisi pembuluh darah dan cairan lendir.
        Fase ini dimulai sejak hari pertama menstruasi dan berlangsung selama 4 sampai 6 hari.

        2. Fase Folikuler
        Memasuki fase folikuler, ovarium akan membentuk folikel yang berisi sel telur yang belum matang.
        Folikel dan sel telur tersebut akan tumbuh dan merangsang penebalan pada dinding rahim.
        Fase ini biasanya berlangsung selama 11 sampai 27 hari, bergantung pada siklus untuk setiap wanita.

        3. Fase Ovulasi
        Fase ovulasi terjadi saat ovarium melepas sel telur yang sudah matang dan siap dibuahi oleh sperma, di bagian saluran indung telur.
        Akan tetapi, apabila tidak terjadi pembuahan, sel telur akan melebur dalam waktu 24 jam setelah fase ovulasi.
        Fase ini biasanya terjadi di hari ke-14 siklus menstruasi.

        4. Fase Luteal
        Fase luteal ditandai dengan sel telur yang berubah menjadi jaringan yang disebut korpus luteum.
        Jaringan ini akan mengeluarkan hormon yang membuat dinding rahim menjadi lebih tebal.
        Namun, apabila tidak terjadi pembuahan, korpus luteum akan menyusut dan kembali diserap. Selanjutnya, lapisan rahim akan luruh selama menstruasi.
        Fase luteal terjadi selama 11 sampai 17 hari.

        Simak artikel ini untuk mengetahui normal tidaknya siklus menstruasi: “Catat, Ini Perbedaan Siklus Menstruasi yang Normal dan Tidak“

        Penyebab Menstruasi Tidak Normal
        Normalnya, siklus menstruasi muncul setiap 21 sampai 35 hari, dengan lama menstruasi antara 3 hingga 7 hari.
        Selama fase menstruasi berlangsung, wanita akan mengeluarkan darah dengan volume rata-rata tidak lebih dari 80 mililiter.
        Setiap wanita bisa memiliki rentang waktu siklus menstruasi yang berbeda-beda, tetapi ada beberapa wanita yang mengalami kelainan pada siklus menstruasi.
        Adapun, kelainan yang sering ditemukan seperti jadwal menstruasi tidak teratur dan volume darah yang keluar terlalu banyak.

        Terdapat beberapa faktor yang bisa menjadi penyebab siklus menstruasi tidak normal, yaitu:
        - Pemakaian alat kontrasepsi bentuk IUD.
        - Mengonsumsi jenis obat tertentu, Pil KB atau obat antidepresan.
        - Melakukan aktivitas fisik yang terlalu berat.
        - Mengidap masalah kesehatan tertentu seperti hipertiroidisme, hipotiroidisme, atau Polycystic Ovarian Syndrome (PCOS).
        - Sedang hamil atau menyusui.
        - Mengalami stres.
        - Mengidap gangguan rahim seperti miom.
        - Memiliki kebiasaan buruk merokok.

        Salah satu hal yang bisa dialami ketika menstruasi adalah darah haid yang berwarna hitam. Nah, Ini Fakta di Balik Darah Haid yang Hitam.

        Jika Haid yang Tidak Teratur Berkepanjangan, Sebaiknya Hubungi Dokter Ini Segera agar mendapat penanganan yang tepat.

        Gejala Menstruasi
        Selama berlangsungnya siklus menstruasi, setiap wanita bisa merasakan munculnya gejala tertentu pada dua fase, yaitu menjelang datangnya menstruasi dan ketika menstruasi berlangsung.
        Berikut penjelasannya:

        1. Gejala Pramenstruasi (PMS)
        Selama siklus menstruasi, kadar hormon di dalam tubuh wanita akan mengalami perubahan.
        Hal ini dapat berpengaruh terhadap kondisi fisik dan emosi wanita, selama beberapa hari sebelum menstruasi.
        Gejala ini dikenal dengan sebutan sindrom pramenstruasi atau premenstrual syndrome (PMS).

        Beberapa tanda dan gejala yang kerap muncul ketika memasuki masa pramenstruasi antara lain:
        - Sakit kepala.
        - Nyeri pada payudara.
        - Muncul jerawat.
        - Perut terasa kembung.
        - Suasana hati yang mudah berubah (mood swing).
        - Mengalami perubahan terhadap gairah seks.

        Gejala pramenstruasi ini bisa berlangsung selama 6 hingga 7 hari, yaitu selama 4 hari sebelum menstruasi dan 2 hingga 3 hari setelah menstruasi.

        2. Gejala saat Menstruasi
        Ketika menstruasi berlangsung, otot bagian rahim akan mengalami kontraksi yang lebih kuat supaya dapat melepaskan lapisannya.
        Perubahan hormon yang terjadi pada fase menstruasi juga bisa menimbulkan gejala menstruasi, yang biasanya berlangsung selama 1 sampai 3 hari.

        Adapun, tanda dan gejala yang kerap dirasakan saat fase menstruasi antara lain:
        - Nyeri pada perut.
        - Terasa seperti ditekan di bagian perut.
        - Terasa nyeri pada bagian pinggul, punggung bagian bawah, dan paha bagian dalam.
        - Sakit kepala.
        - Mual.
        - Diare.

        Gejala menstruasi tersebut akan semakin berkurang seiring bertambahnya usia wanita.
        Bahkan, gejala bisa menghilang saat wanita sudah pernah melahirkan.

        Apabila kamu mengalami gejala diatas secara terus-menerus dan Siklus Menstruasi Tidak Teratur, Saatnya Konsultasi ke Dokter Ini untuk mendapatkan penanganan lanjutan.

        Rekomendasi Obat untuk Melancarkan Haid
        Berikut ini rekomendasi obat untuk melancarkan haid, yang bisa kamu temui dengan mudah di pasaran:
        - Andalan Pil Kb 56 Tablet.
        - Menses Plus 15 ml 5 Sachet.
        - Tuntas 10 Kaplet.
        - Borobudur Em 12 Kapsul.
        - Microgynon 28 Tablet.
        - Borobudur Em 60 Kapsul.
        - Majakani Rapet Pil.
        - Velpo 12 Kapsul.

        Rekomendasi Dokter Obgyn Ini Jika Siklus Menstruasi Tidak Normal
        Apabila kamu mengalami tanda-tanda menstruasi yang tidak normal, sebaiknya hubungi dokter spesialis obgyn di Halodoc.

        Mereka bisa membantu memberikan solusi serta meresepkan obat apabila diperlukan.

        Diagnosis Gangguan Menstruasi
        Guna memastikan ada atau tidaknya gangguan menstruasi, dokter akan bertanya tentang siklus menstruasi dan riwayat penyakit yang pernah dialami pengidap.

        Pengobatan Gangguan Menstruasi
        Pengobatan yang dilakukan untuk mengatasi gangguan menstruasi tergantung pada gejala yang dialami masing-masing pengidap.

        Komplikasi Gangguan Menstruasi
        Gangguan menstruasi yang tidak segera mendapatkan penanganan, berisiko menimbulkan beberapa komplikasi, yaitu:
        - Anemia
        - Risiko Gangguan Kesuburan

        Cara Menghindari Siklus Menstruasi yang Tidak Teratur
        Siklus menstruasi yang tidak teratur adalah masalah umum yang dialami oleh banyak perempuan.

        1. Jaga pola makan
        Nutrisi yang baik sangat penting untuk menjaga keseimbangan hormon tubuh. Pastikan kamu mengonsumsi makanan bergizi yang kaya akan serat, vitamin, dan mineral.

    </string>

    <string name="article02" >
    Siklus menstruasi adalah serangkaian perubahan yang dialami tubuh wanita setiap bulan sebagai persiapan untuk kemungkinan kehamilan. Setiap bulan salah satu indung telur melepaskan sel telur yang dikenal dengan istilah ovulasi. Pada saat yang sama, perubahan hormonal mempersiapkan rahim untuk kehamilan.<br/><br/>
    Saat ovulasi terjadi dan sel telur tidak dibuahi, endometrium dikeluarkan dari vagina dan proses ini disebut dengan siklus menstruasi. Sebelum membahas lebih lanjut, ketahui Tahapan Siklus Menstruasi dan Hormon yang Berpengaruh.<br/><br/>
    <b>Cara Menghitung Siklus Menstruasi</b><br/>
    Selain untuk merencanakan kehamilan, melacak siklus menstruasi penting dilakukan oleh setiap wanita yang sudah masuk masa pubertas. Gunanya adalah untuk mengetahui apakah siklus mereka normal atau tidak.<br/><br/>
    <b>Durasi Siklus Haid yang Normal</b><br/>
    Berikut beberapa tanda siklus menstruasi normal, yaitu:<br/>
    - Siklus menstruasi normal biasanya terjadi pada interval waktu yang sama setiap bulannya, berlangsung selama 24-38 hari dengan volume darah sekitar 30-80 ml.<br/>
    - Siklus dianggap tidak teratur jika lebih pendek dari 24 hari atau lebih lama dari 38 hari.<br/><br/>
    <b>Jenis Siklus Menstruasi Tidak Normal</b><br/>
    1. <i>Menorrhagia</i>: Kondisi ini terjadi saat darah menstruasi yang keluar berlebihan selama 7-10 hari atau lebih.<br/>
    2. <i>Polymenorrhea</i>: Siklus haid terlalu pendek, kurang dari 21 hari.<br/>
    3. <i>Oligomenorrhea</i>: Siklus haid terlalu panjang, lebih dari 35 hari.<br/>
    4. <i>Amenorrhea</i>: Tidak mengalami menstruasi sama sekali.<br/><br/>
    <b>Hormon yang Memengaruhi Fase Siklus Menstruasi</b><br/>
    1. Hormon Estrogen: Penting untuk proses ovulasi.<br/>
    2. Hormon Progesteron: Berperan dalam mempersiapkan proses pembuahan.<br/>
    3. Follicle Stimulating Hormone: Mengatur perkembangan seksual dan reproduksi.<br/><br/>
    <b>Fase pada Siklus Menstruasi</b><br/>
    1. Fase Menstruasi<br/>
    2. Fase Folikuler<br/>
    3. Fase Ovulasi<br/>
    4. Fase Luteal<br/><br/>
    <b>Penyebab Siklus Menstruasi Tidak Normal</b><br/>
    Beberapa penyebab umum antara lain:<br/>
    - Kondisi medis tertentu (Endometriosis, PCOS).<br/>
    - Perubahan gaya hidup (stres, pola makan).<br/><br/>
    Konsultasikan dengan dokter jika mengalami gangguan siklus menstruasi untuk penanganan yang tepat.
</string>


    <string name="article03">
        Haid atau menstruasi adalah proses alami pada sistem reproduksi wanita yang ditandai dengan pendarahan dari vagina. Secara umum, perdarahan ini disebabkan oleh pengelupasan lapisan rahim setelah tidak terjadi pembuahan.

        Mari simak lebih lanjut mengenai bagaimana siklus haid normal, tanda-tanda, hingga penyebab menstruasi tidak teratur melalui ulasan di bawah ini.

        <h2>Apa itu Menstruasi?</h2>

        Haid atau menstruasi adalah kondisi berupa keluarnya darah dari vagina yang terjadi setiap bulan. Menstruasi adalah proses normal dari organ reproduksi wanita yang biasanya dimulai pada usia 12 tahun dan berlangsung hingga memasuki masa menopause.

        Pada dasarnya, menstruasi dapat terjadi karena organ reproduksi wanita sedang mempersiapkan kehamilan untuk setiap bulannya. Kondisi ini ditandai dengan pelepasan sel telur dari indung telur ke tuba falopi serta penebalan dinding rahim atau endometrium. Apabila tidak terjadi pembuahan, maka lapisan endometrium tersebut akan meluruh sehingga menyebabkan keluarnya darah melalui vagina.

        <h2>Fase Menstruasi</h2>

        Menstruasi adalah siklus alami yang terbagi menjadi empat fase utama, yaitu fase menstruasi, folikuler, ovulasi, dan luteal. Berikut masing-masing penjelasannya.

        <h3>1. Fase Menstruasi</h3>

        Pada fase ini, dinding rahim atau endometrium akan meluruh sehingga menyebabkan keluarnya darah dan cairan lendir melalui vagina. Fase menstruasi biasanya berlangsung selama 3–7 hari.

        <h3>2. Fase Folikuler</h3>

        Fase folikuler merupakan salah satu fase menstruasi yang terjadi ketika ovarium membentuk folikel berisi sel telur yang belum matang. Folikel tersebut dapat berkembang serta merangsang penebalan pada lapisan endometrium. Umumnya, fase folikuler terjadi sejak hari pertama menstruasi dan dapat berlangsung selama 11–27 hari.

        <h3>3. Fase Ovulasi</h3>

        Fase ovulasi atau masa subur adalah fase ketika ovarium (indung telur) melepaskan sel telur yang matang. Sel telur tersebut siap dibuahi oleh sperma di saluran tuba falopi. Namun, jika tidak dibuahi, sel telur tersebut akan melebur dalam waktu 24 jam setelah terjadinya fase ovulasi yang ditandai dengan keluarnya lendir serviks dari vagina. Fase ovulasi ini biasanya terjadi pada hari ke-12 hingga 14 dari siklus menstruasi.

        <h3>4. Fase Luteal</h3>

        Pada fase luteal, sel telur akan berubah menjadi korpus luteum yang dapat melepaskan hormon reproduksi. Hormon tersebut dapat memicu terjadinya penebalan dinding rahim.

        Namun, jika tidak terjadi pembuahan, maka korpus luteum tersebut akan menyusut dan diserap kembali oleh rahim dan menyebabkan penurunan kadar hormon reproduksi sehingga memicu peluruhan dinding rahim. Fase luteal biasanya berlangsung selama 11–17 hari dan kerap menimbulkan gejala-gejala premenstrual syndrome atau PMS.

        <h2>Tanda-Tanda Menstruasi</h2>

        Menstruasi adalah kondisi yang dapat menimbulkan gejala, baik menjelang haid ataupun selama haid berlangsung. Berikut penjelasan lengkapnya.

        <h3>Gejala Menjelang Menstruasi (Premenstrual Syndrome/PMS)</h3>

        Menjelang menstruasi, kadar hormon di dalam tubuh cenderung berubah-ubah. Hal tersebut dapat memengaruhi perubahan fisik, emosi dan perilaku seseorang. Kondisi ini lebih dikenal dengan istilah sindrom pramenstruasi atau premenstrual syndrome (PMS). Beberapa gejala tersebut di antaranya:

        <ul>
            <li>Payudara terasa nyeri dan kencang.</li>
            <li>Muncul jerawat.</li>
            <li>Perut kembung.</li>
            <li>Mood swing.</li>
            <li>Sakit kepala.</li>
            <li>Nafsu makan meningkat.</li>
        </ul>

        Selain itu, pada kasus yang jarang terjadi, wanita juga dapat mengalami gejala PMS yang lebih parah. Kondisi ini dikenal dengan istilah premenstrual dysphoric disorder (PMDD). Adapun sejumlah gejala umum dari PMDD adalah:

        <ul>
            <li>Migrain parah.</li>
            <li>Gelisah.</li>
            <li>Mood swing yang serius.</li>
            <li>Depresi.</li>
        </ul>

        <h3>Gejala saat Menstruasi</h3>

        Terdapat sejumlah gejala umum yang terjadi akibat kontraksi rahim dan perubahan hormon selama haid berlangsung, di antaranya adalah:

        <ul>
            <li>Dismenore atau nyeri pada bagian bawah perut.</li>
            <li>Nyeri pada punggung bagian bawah, pinggul, dan paha bagian dalam.</li>
            <li>Sakit kepala.</li>
            <li>Lemas.</li>
            <li>Diare.</li>
            <li>Mudah marah.</li>
        </ul>

        <h2>Penyebab Menstruasi Tidak Teratur</h2>

        Siklus menstruasi normal biasanya terjadi dalam kurun waktu 21–35 hari dengan periode haid selama 3–7 hari. Pada fase tersebut, wanita akan mengeluarkan darah dengan volume yang biasanya tidak lebih dari 80 mililiter.

        Di sisi lain, terdapat sejumlah kondisi yang dapat menyebabkan wanita memiliki siklus haid tidak teratur, di antaranya adalah:

        <ul>
            <li>Mengonsumsi obat-obatan tertentu, seperti obat antidepresan.</li>
            <li>Menggunakan alat kontrasepsi atau mengonsumsi kontrasepsi hormonal berupa pil KB atau KB spiral (alat kontrasepsi dalam rahim atau AKDR).</li>
            <li>Mengidap gangguan hormon tiroid, seperti hipotiroidisme atau hipertiroidisme.</li>
            <li>Menderita gangguan rahim, seperti polycystic ovarian syndrome (PCOS), endometriosis, tumor rahim jinak (fibroid rahim), dan lain sebagainya.</li>
            <li>Menderita penyakit radang panggul.</li>
            <li>Stres berat.</li>
            <li>Sedang menyusui.</li>
            <li>Kebiasaan merokok.</li>
            <li>Menjalani diet yang terlalu ketat.</li>
            <li>Berolahraga dengan intensitas yang terlalu tinggi.</li>
        </ul>

        <h2>Komplikasi Gangguan Menstruasi</h2>

        Apabila tidak segera ditangani dengan tepat, gangguan siklus menstruasi dapat menyebabkan terjadinya anemia atau kurang darah. Selain itu, wanita yang mengalami gangguan siklus menstruasi dalam jangka waktu lama juga berisiko mengalami gangguan kesuburan (infertilitas).

        <h2>Diagnosis Gangguan Menstruasi</h2>

        Langkah pertama yang dapat dilakukan dokter untuk mendiagnosis gangguan menstruasi adalah dengan melakukan wawancara medis (anamnesis) dengan pasien untuk menanyakan keluhan, riwayat kesehatan, dan jenis obat-obatan yang sedang dikonsumsi. Pemeriksaan panggul juga dapat dilakukan untuk mendeteksi tumor atau radang panggul.

        Selain itu, untuk mengonfirmasi penyebab gangguan siklus menstruasi, terdapat sejumlah pemeriksaan penunjang yang dapat dilakukan, yaitu:

        <ul>
            <li>Tes darah.</li>
            <li>Pap smear.</li>
            <li>USG rahim.</li>
            <li>Biopsi.</li>
            <li>Pemeriksaan cairan vagina.</li>
        </ul>

        <h2>Penanganan Gangguan Menstruasi</h2>

        Adapun sejumlah penanganan medis yang dapat dilakukan untuk menangani gangguan siklus menstruasi adalah sebagai berikut:

        <ul>
            <li>Meresepkan obat analgesik, seperti ibuprofen, parasetamol, dan asam mefenamat untuk meredakan rasa nyeri.</li>
            <li>Terapi hormon yang mengandung hormon estrogen dan progesteron guna membantu melancarkan haid pada wanita dengan menstruasi tidak teratur.</li>
            <li>Meresepkan suplemen penambah darah untuk mencegah terjadinya anemia.</li>
            <li>Tindakan operasi untuk menangani gangguan siklus menstruasi akibat kondisi medis tertentu, seperti tumor jinak rahim atau endometriosis.</li>
        </ul>

        <h2>Cara Mencegah Menstruasi Tidak Teratur</h2>

        Pada dasarnya, siklus menstruasi yang tidak teratur bisa dicegah dengan menjalani pola hidup sehat sebaik mungkin. Adapun beberapa cara yang dapat dilakukan untuk menghindari risiko gangguan siklus menstruasi adalah sebagai berikut:

        <ul>
            <li>Mengonsumsi makanan sehat dengan gizi seimbang.</li>
            <li>Membatasi konsumsi gula, garam, minuman beralkohol, dan kafein berlebih.</li>
            <li>Berolahraga secara rutin.</li>
            <li>Istirahat yang cukup.</li>
            <li>Mengelola stres sebaik mungkin.</li>
            <li>Tidak merokok.</li>
        </ul>

        Artikel ini dibuat dan diterbitkan oleh Siloam Hospitals, baca selengkapnya di: *https://www.siloamhospitals.com/informasi-siloam/artikel/apa-itu-menstruasi-ciri-ciri-tanda-dan-penyebabnya/*
    </string>

    <string name="article04">
        Fakta dan mitos seputar haid yang beredar di kalangan masyarakat kerap membuat khawatir sebagian besar wanita, mulai dari larangan keramas hingga konsumsi makanan tertentu selama periode menstruasi. Oleh karenanya agar tidak terjebak dengan informasi yang salah, penting bagi setiap wanita untuk mengetahui fakta dan mitos tentang haid sebaik mungkin.

        Mari simak berbagai fakta dan mitos tentang haid selengkapnya melalui pembahasan di bawah ini.

        Berbagai Fakta dan Mitos tentang Haid yang Perlu Diketahui

        Menstruasi adalah siklus bulanan pada wanita yang ditandai dengan keluarnya darah dari vagina karena terdapat proses peluruhan dinding rahim. Proses peluruhan ini pada dasarnya terjadi karena sel telur yang dihasilkan oleh organ reproduksi wanita tidak dibuahi. Namun, terjadinya perubahan kondisi fisik maupun psikis selama periode menstruasi sering kali menimbulkan berbagai mitos di kalangan masyarakat.

        Untuk meluruskan informasi yang beredar, berikut adalah sejumlah fakta dan mitos tentang haid yang penting untuk dipahami.

        1. Mitos: Tidak Boleh Keramas saat Sedang Haid
        Mitos seputar menstruasi yang kerap dipercaya oleh sebagian orang awam adalah tidak boleh keramas saat sedang haid karena hal tersebut bisa menghambat aliran darah sehingga berbahaya untuk kesehatan. Perlu diluruskan, tidak ada penelitian yang membuktikan bahwa keramas saat sedang haid dapat memengaruhi kesehatan tubuh.

        Alih-alih berbahaya bagi kesehatan, keramas dengan air hangat justru dapat membuat tubuh menjadi lebih rileks serta membantu meringankan sakit kepala yang sering dialami oleh wanita selama periode menstruasi. Sakit kepala ini kerap terjadi karena penurunan kadar hormon estrogen serta pelepasan hormon prostaglandin selama beberapa hari pertama periode haid.

        2. Mitos: Konsumsi Mentimun dapat Membuat Haid Lebih Lama
        Mengonsumsi mentimun sering dianggap dapat menghambat aliran darah haid sehingga berisiko membuat haid berlangsung lebih lama. Nyatanya, lama menstruasi wanita tidak dipengaruhi oleh makanan, melainkan dipengaruhi oleh faktor hormon estrogen dan progesteron, stres, indeks massa tubuh, dan lain-lain.

        3. Fakta: Wanita Perlu Rutin Berolahraga selama Haid
        Fakta menstruasi yang perlu dipahami berikutnya adalah wanita tetap perlu berolahraga secara rutin selama haid. Pasalnya, olahraga ringan, seperti yoga, pilates, dan jalan kaki, diketahui dapat membantu meringankan rasa nyeri dan kram perut yang kerap terjadi selama menstruasi. Selain itu, olahraga juga dapat meningkatkan hormon endorfin yang mampu memperbaiki suasana hati akibat PMS (premenstrual syndrome).

        4. Fakta: Boleh Melakukan Hubungan Seksual selama Haid
        Sebenarnya, berhubungan seksual selama haid masih menjadi suatu kontroversi. Salah satu sisi menyatakan bahwa wanita boleh melakukan hubungan seksual meskipun masih haid. Hal ini dikarenakan berhubungan intim selama haid dapat membantu meningkatkan suasana hati.

        Selain itu, melakukan hubungan seksual saat haid juga bisa membantu meredakan rasa nyeri dan kram pada perut. Pasalnya, saat berhubungan seksual dan mencapai orgasme, tubuh akan melepaskan hormon endorfin yang bisa memicu perasaan bahagia serta mengurangi rasa nyeri.

        Bahkan, berhubungan seksual juga mampu membuat otot-otot rahim berkontraksi sehingga turut merangsang pelepasan jaringan dinding rahim yang bisa mempersingkat periode haid.

        Namun, perlu diingat bahwa berhubungan seksual selama haid juga memiliki beberapa risiko kesehatan, seperti rentan terkena penyakit menular seksual terutama jika dilakukan tanpa memakai kondom karena penis akan bersentuhan langsung dengan darah haid yang mungkin mengandung bakteri atau virus dan rentan terkena infeksi jamur di vagina.

        5. Fakta: Kehamilan Tetap Bisa Terjadi Meskipun Melakukan Hubungan Seksual saat Haid
        Meskipun kemungkinannya kecil, tetap ada peluang terjadinya kehamilan saat melakukan hubungan seksual selama menstruasi. Maka dari itu, jika belum berencana memiliki buah hati, dianjurkan untuk tetap menggunakan alat kontrasepsi atau kondom meskipun melakukan hubungan seksual saat haid.

        6. Mitos: Darah Haid merupakan Darah Kotor
        Sebagian orang awam menganggap bahwa darah yang keluar selama haid merupakan darah kotor atau hasil pembersihan racun dan kotoran di dalam tubuh. Perlu diluruskan, hal tersebut hanyalah mitos belaka. Pada dasarnya, darah haid merupakan hasil peluruhan dinding rahim dan selaput lendir karena tidak terdapat proses pembuahan sel telur oleh sperma.

        7. Mitos: Haid Tidak Teratur Tanda Kurang Subur
        Salah satu mitos seputar menstruasi yang perlu diluruskan adalah haid tidak teratur merupakan tanda kemandulan atau infertilitas pada wanita. Faktanya, ada berbagai faktor yang bisa menyebabkan terjadinya haid tidak teratur, mulai dari pola hidup tidak sehat, stres, ketidakseimbangan hormonal, hingga mengidap kondisi medis tertentu.

        Kendati demikian, siklus menstruasi yang tidak teratur dapat membuat penentuan masa subur wanita menjadi tidak pasti sehingga bisa menyebabkan sulit hamil.

        8. Mitos: Minuman Bersoda dapat Melancarkan Haid
        Informasi mengenai konsumsi minuman bersoda dapat melancarkan haid hanyalah sebuah mitos belaka. Konsumsi minuman bersoda yang mengandung gula dan kafein tinggi selama haid justru tidak disarankan karena dapat memengaruhi suasana hati serta memicu gangguan sistem pencernaan.

        9. Mitos: Tidak Boleh Berenang saat Sedang Haid
        Mitos seputar menstruasi yang kerap dipercaya oleh sebagian orang awam adalah dilarang berenang saat sedang menstruasi karena dikhawatirkan akan mencemari air kolam renang.

        Nyatanya, wanita yang sedang haid tetap bisa berenang dengan nyaman tanpa perlu takut mencemari air kolam renang karena terdapat tekanan air dari dalam kolam renang yang bisa menghambat darah keluar selama berada di dalam air.

        Namun, sebelum berenang saat haid, dianjurkan untuk menggunakan tampon, menstrual cup, atau mengganti pembalut terlebih dahulu guna menghindari risiko bocornya darah dari dalam pembalut selama berada di dalam air.

        10. Mitos: Tidak Boleh Minum Air Dingin saat Sedang Haid
        Sebagian orang awam menganggap bahwa minum air dingin selama haid dapat membekukan darah haid yang membuat aliran darahnya menjadi terhambat. Faktanya, tidak ada hubungan antara minum air dingin dengan aliran darah haid karena air tersebut akan masuk ke dalam sistem pencernaan, bukan sistem reproduksi.

        Minum air putih, baik bersuhu dingin ataupun hangat, justru sangat dianjurkan untuk menghindari terjadinya dehidrasi serta meringankan sakit kepala yang kerap terjadi selama menstruasi.

        11. Mitos: Memijat Perut Agar Cepat Haid
        Beredar mitos bahwa memijat perut bisa membantu meningkatkan sirkulasi darah menuju rahim, uterus, dan tuba falopi sehingga dapat merangsang haid agar lebih cepat datang. Faktanya, belum ada penelitian yang membuktikan bahwa pijatan pada perut mampu memengaruhi siklus menstruasi.

        Perlu dipahami, menstruasi akan terjadi ketika terdapat perubahan hormon progesteron dan estrogen di dalam tubuh. Sementara itu, memijat perut tidak dapat memengaruhi perubahan kadar hormon tersebut.

        Alih-alih merangsang keluarnya darah haid, memijat perut dapat dilakukan untuk membantu mengurangi nyeri haid (dismenore) dan perut kembung yang kerap dialami oleh wanita menjelang menstruasi.

        Itu dia ulasan mengenai fakta dan mitos tentang haid yang penting untuk diketahui. Satu hal yang perlu dipahami adalah penting untuk menjaga kebersihan tubuh dan menerapkan pola hidup sehat sebaik mungkin agar tubuh tetap sehat dan nyaman saat sedang haid.

        Artikel ini dibuat dan diterbitkan oleh Siloam Hospitals, baca selengkapnya di: https://www.siloamhospitals.com/informasi-siloam/artikel/fakta-dan-mitos-tentang-haid

        Dapatkan informasi atau layanan kesehatan terkini Siloam Hospitals di:
        Instagram: https://instagram.com/siloamhospitals/
        Contact Center: (021)1-500-181
        Siloam-At-Home: https://wa.me/628111950181

        Download aplikasi MySiloam untuk kemudahan pelayanan kesehatan Anda:
        IOS: https://apple.co/3PYwuZK
        Android: https://bit.ly/SiloamPS
    </string>

    <string name="article05">

        Menstruasi adalah kondisi keluarnya darah dari vagina yang terjadi setiap bulan pada wanita
        sebagaibagian dari siklus reproduksi. Siklus menstruasi yang normal berlangsung antara 21 hingga
        35 hari. Jika siklusnya tidak teratur, bisa menjadi tanda gangguan kesehatan yang perlu diwaspadai.
        Untuk memantau apakah menstruasi teratur, Anda dapat menandai tanggal terakhir menstruasi di
        kalender dan memeriksa pola selama tiga bulan.

        Ada beberapa penyebab siklus menstruasi yang tidak teratur, antara lain: memasuki masa perimenopause,
        stres, sindrom polikistik ovarium (PCOS), gangguan tiroid, olahraga berlebihan, merokok, dan
        penggunaan alat kontrasepsi. Perimenopause adalah masa transisi menuju menopause yang menyebabkan
        perubahan siklus menstruasi, sementara stres dapat mengganggu keseimbangan hormon yang mempengaruhi
        siklus haid. Merokok dapat mengubah kadar hormon dan mengganggu sistem endokrin, sedangkan olahraga
        berlebihan dapat memengaruhi ovulasi dan mengganggu menstruasi.

        Jika siklus menstruasi Anda tidak teratur atau Anda mengalami kondisi lain seperti tidak menstruasi
        selama enam bulan atau lebih, atau menstruasi yang datang lebih cepat atau lebih lambat secara
        berturut-turut, segeralah berkonsultasi dengan dokter spesialis kebidanan dan ginekologi. Pemeriksaan
        akan dilakukan untuk menentukan penyebabnya dan menentukan perawatan yang sesuai.

    </string>
</resources>